% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Fiabilité - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On cherche $\lambda$ de sorte que $P(T \geqslant 400)=\num{0,6065}$.
	
	Or $P(T \geqslant 400)=\num{0,6065} \Rightarrow \e^{-400 \times \lambda} = \num{0,6065} \Rightarrow -400\times\lambda=\ln(\num{0.6065}) \Rightarrow \lambda = \dfrac{\ln(\num{0.6065})}{-400} \approx \Arrondi[5]{log(0.6065)/(-400)}$ à $10^{-5}$.
	\item Par définition, la MTBF de T vaut $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0.00125}} = \num{\xintieval{1/0.00125}}$.
	\item On a (à $10^{-3}$):
	%
	\begin{itemize}
		\item $P(T > 1000) = \e^{-\num{1000} \times \num{0.00125}} \approx \ExpoC{0.00125}{1000}{*}$ ;
		\item $P(T \pp 500) = 1-\e^{-\num{500} \times \num{0.00125}} \approx \ExpoC{0.00125}{0}{500}$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait que $R(t)=P(T \pg t) = \e^{-\lambda\,t}$ (fonction de fiabilité).
		\item On a $R(\num{1000}) = 0,85 \Rightarrow \e^{-\lambda \times \num{1000}} = 0,85 \Rightarrow -\lambda \times \num{1000} = \ln(0,85) \Rightarrow \lambda = \dfrac{\ln(0,85)}{-\num{1000}} \approx \Arrondi[6]{log(0.85)/(-1000)}$ à $10^{-6}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0.00016}} = \num{\xintieval{1/0.00016}}$.
		\item On a $P(T > \num{2000}) = \e^{-\num{0.00016} \times \num{2000}} \approx \ExpoC{0.00016}{2000}{*}$ à $10^{-3}$.
		\item On a $P(T < t) = 0,5 \Rightarrow 1-\e^{-\num{0.00016} \times t}=0,5 \Rightarrow \e^{-\num{0.00016}\times t} = 0,5 \Rightarrow -\num{0.00016}\times t=\ln(0,5) \Rightarrow t = \dfrac{\ln(0,5)}{-\num{0.00016}}$
		
		\phantom{On a} $\phantom{P(T < t)=0,5} \Rightarrow t \approx \Arrondi[0]{log(0.5)/(-0.00016)}$ à l'unité.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On sait que $MTBF = \num{2000} \Rightarrow \dfrac{1}{\lambda} = \num{2000} \Rightarrow \lambda = \dfrac{1}{\num{2000}} = \num{\xintfloateval{1/2000}}$.
	\item On a $P(T \pg \num{4000}) = \e^{-\num{\xintfloateval{1/2000}} \times \num{4000}} \approx \ExpoC[3]{0.0005}{4000}{*}$ à $10^{-3}$. Ainsi la probabilité pour que la durée de vie d'une telle lampe soit supérieure à \num{4000} heures est d'environ $\ExpoC[3]{0.0005}{4000}{*}$.
	\item $P(T \pp t) = 0,7 \Rightarrow 1-\e^{-\num{0.0005} \times t}=0,7 \Rightarrow \e^{-\num{0.0005}\times t} = 0,3 \Rightarrow -\num{0.0005}\times t=\ln(0,3) \Rightarrow t = \dfrac{\ln(0,3)}{-\num{0.0005}} \approx \Arrondi[0]{log(0.3)/(-0.0005)}$.
	
	La valeur du réel $t$ est donc environ de $\Arrondi[0]{log(0.3)/(-0.0005)}$ à l'unité.
	\item On a $P_{(T \pg \num{2000})}(T \pp \num{4000}) = P(T \pp \num{2000})$ (loi sans mémoire).
	
	Ainsi $P_{(T \pg \num{2000})}(T \pp \num{4000}) = P(T \pp \num{2000}) = 1-\e^{-\num{0.0005}\times\num{2000}} \approx \ExpoC{0.0005}{*}{2000}$ à $10^{-3}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo4
\begin{enumerate}
	\item %Dans cette question, on prend $\lambda = \num{0,000 08}$.
	\begin{enumerate}
		\item Le temps moyen de bon fonctionnement de cette diode est $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0,000 08}} =\num{\xintieval{1/0.00008}}$.
		\item La probabilité que la diode fonctionne encore au bout de \num{10000} heures est $P(T \pg \num{10000})$.
		
		Et $P(T \pg \num{10000}) = \e^{-\num{0,000 08}\times\num{10000}} \approx \ExpoC{0.00008}{10000}{*}$ à $10^{-3}$.
		\item La proba que la 1\up{ère} panne intervienne entre la \num{10000}\up{e} et la \num{15000}\up{e} heure est $P(\num{10000} \pp T \pp \num{15000})$.
		
		Et $P(\num{10000} \pp T \pp \num{15000}) = \e^{-\num{0,000 08}\times\num{10000}}-\e^{-\num{0,000 08}\times\num{15000}} \approx \ExpoC{0.00008}{10000}{15000}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
	\item On cherche $\lambda$ (qui donnera la MTBF) tel que $P(T \pg \num{20000}) = 0,5$.
	
	Or $P(T \pg \num{20000}) = 0,5 \Rightarrow \e^{-\lambda\times\num{20000}}=0,5 \Rightarrow -\lambda\times\num{20000}=\ln(0,5) \Rightarrow \lambda = \dfrac{\ln(0,5)}{-\num{20000}} \approx \Arrondi[6]{log(0.5)/(-20000)}$ à $10^{-6}$.
	
	Dans ce cas, la MTBF vaut $\dfrac{1}{\lambda} = \dfrac{-\num{20000}}{\ln(0,5)} \approx \Arrondi[0]{-20000/log(0.5)}$ heures, à l'unité.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Le temps moyen de bon fonctionnement d'une pièce de type A est de $MTBF=\dfrac{1}{\num{0.007}} \approx \Arrondi[0]{1/0.007}$ jours.
	\item La proba qu'une pièce de type A soit en panne au bout de 200 jours est $P(T_A \pp 200) = 1-\e^{-0,008\times200} \approx \ExpoC[3]{0.008}{*}{200}$ au millième.
	
	La proba qu'une pièce de type A soit en panne au bout de 200 jours est $P(T_A \pg 500) = \e^{-0,008\times500} \approx \ExpoC[3]{0.008}{500}{*}$ au millième.
	\item On cherche $t$ tel que $P(T \pg t)  \pp 0,8 \Rightarrow \e^{-0,007t} \pp 0,8 \Rightarrow -0,007t = \ln(0,8) \Rightarrow t \pg \dfrac{\ln(0,8)}{-0,007} \approx \Arrondi[0]{log(0.8)/(-0.007)}$ au jour près.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Par indépendance, on a $R(t)=P(T \pg t)=\e^{-0,007t}\times\e^{-0,007t}=\e^{-0,014t}$.
		\item On cherche $R(150)=\e^{-0,014\times150} \approx \ExpoC[3]{0.014}{150}{*}$ au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo6
%\textit{Dans cet exercice, toutes les probabilités seront données sous leur forme exacte puis sous leur forme décimale approchée au centième.}
%
%\medskip
%
%On considère deux variables aléatoires $T_1$ et $T_2$ prenant pour valeurs les durées de vie en heures de deux composants de types A et B.
%
%\hspace{5mm}$T_1$ suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda_1 = \num{0,0011}$
%
%\hspace{5mm}$T_2$ suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda_2 = \num{0,0008}$. 
%
%On supposera que les pannes des différents composants sont indépendantes les unes des autres.
\begin{enumerate}
	\item La proba qu'un composant de type A soit encore en état de marche après \num{1000} heures de fonctionnement est $P(T_1 \pg \num{1000})$. Et $P(T_1 \pg \num{1000})=\e^{-\num{0,0011}\times\num{1000}} \approx \ExpoC{0.0011}{1000}{*}$ au millième.
	
	De même, Et $P(T_2 \pg \num{1000})=\e^{-\num{0,0008}\times\num{1000}} \approx \ExpoC{0.0008}{1000}{*}$ au millième.
	\item On cherche $t$ tel que $P(T_1 \pp t) = 0,70 \Rightarrow 1-\e^{-\num{0,0011}t} = 0,7 \Rightarrow \e^{-\num{0,0011}t} = 0,3 \Rightarrow -\num{0,0011}t = \ln(0,3)$
	
	\phantom{On cherche} $\hphantom{t}$ \phantom{tel que} \,$\hphantom{P(T_1 \pp t) = 0,70} \Rightarrow t = \dfrac{\ln(0,3)}{-\num{0,0011}} \approx \Arrondi[0]{log(0.3)/(-0.0011)}$ heures.
	
	Donc c'est à partie de $\Arrondi[0]{log(0.3)/(-0.0011)}$ heures que 70\,\% des composants de type A auront eu leur première défaillance.
	\item Pour un montage en parallèle de plusieurs composants, la fonction de défaillance est le
	produit des fonctions de défaillance (les deux doivent être défaillantes).
	
	Donc $P(T \pp \num{1000}) = P(T_1 \pp \num{1000}) \times P(T_1 \pp \num{1000}) = \left(1-\e^{-0,0011\times\num{1000}}\right)^2 \approx \Arrondi[3]{(1-exp(-0.0011*1000))**2}$ au millième.
	\item La fonction de fiabilité d’un montage en série est le produit des fonctions de fiabilité des 
	composants de ce montage (les deux doivent être fiables).
	
	Donc $P(T \pg \num{1000}) = P(T_1 \pg \num{1000}) \times P(T_2 \pg \num{1000}) = \e^{-0,0011\times\num{1000}}\times\e^{-0,0008\times\num{1000}} \approx \Arrondi[3]{exp(-0.0011*1000)*exp(-0.0008*1000)}$ au millième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo7
\begin{enumerate}
	\item On a $\lambda=\num{0,0125}$ donc $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0,0125}}=\num{\xintieval{1/0.0125}}$.
	\item La probabilité que le composant C fonctionne encore au bout de 60 jours est $P(C \pg 60)$.
	
	Et $P(C \pg 60) = \e^{-0,0125\times60} \approx \ExpoC[2]{0.0125}{60}{*}$ au centième.
	\item On cherche $t$ tel que $P(C \pg t) \pp 0,1 \Rightarrow \e^{-0,0125t} \pp 0,1 \Rightarrow t \pg \dfrac{\ln(0,1)}{-0,0125} \approx \Arrondi[0]{log(0.1)/(-0.0125)}$ à l'unité.
	
	Donc c'est au bout de combien de $\Arrondi[0]{log(0.1)/(-0.0125)}$ jours que la fiabilité deviendra inférieure à $0,1$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De manière classique (indépendance, deux issues, etc), $F \sim \mathcallig{B}(4;0,47)$.
		\item La probabilité que le dispositif soit opérationnel dans 60 jours est $P(F \pg 3) \approx \BinomC[2]{4}{0.47}{3}{*}$ au centième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\smallskip]%exo8
%On désigne par T la variable aléatoire qui mesure, en heures, la durée de fonctionnement sans panne d'un appareil ménager. On admet que, pour tout réel $t  \pg 0$, la probabilité pour que T soit supérieur à $t$ est donnée par :
%
%\smallskip
%
%\hfill$R(t) = \e^{-\num{0,0003}t}$.\hfill~

\begin{enumerate}
	\item On a $\lambda=\num{0,0003}$ donc $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0,0003}} \approx \Arrondi[0]{1/0.0003}$.
	\item On cherche $P(T \pp 200) = 1-\e^{-\num{0,0003}\times200} \approx \ExpoC[3]{0.003}{*}{200}$ au millième.
	\item On cherche $t$ tel que $P(T\pg t) = 0,5 \Rightarrow \e^{-\num{0,0003}t} = 0,5 \Rightarrow t = \dfrac{\ln(0,5)}{-\num{0,0003}} \approx \Arrondi[0]{log(0.5)/(-0.0003)}$ à l'heure près.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\medskip]%exo9
\textbf{Partie A}

\medskip

On cherche $\lambda$ tel que $P(T \pg 2) = 0,60 \Rightarrow \e^{-\lambda\times2}=0,60 \Rightarrow \lambda=\dfrac{\log(0,60)}{-2} \approx \Arrondi[3]{log(0.60)/(-2)}$ au millième.

\medskip

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item La moyenne du temps de bon fonctionnement est $MTBF=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{0,25}=\num{\xintieval{1/0.25}}$ années.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(A) = P(T \pp 3) = 1-\e^{-0,25\times3} \approx \ExpoC[3]{0.25}{*}{3}$ au millième ;
		\item $P(B) = P(T \pg 6) = \e^{-0,25\times6} \approx \ExpoC[3]{0.25}{6}{*}$ au millième :
		\item $P(C) = P(4 \pp T \pp 7) = \e^{-0,25\times4}-\e^{-0,25\times7} \approx \ExpoC[3]{0.25}{4}{7}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item On cherche $t$ tel que $P(T \pg t) = 0,10 \Rightarrow \e^{-0,25t} = 0,1 \Rightarrow t = \dfrac{\log(0,1)}{-0,25} \approx \Arrondi[3]{log(0.1)/(-0.25)}$ à l'entier.
	\item La probabilité qu'un tel dispositif fonctionne correctement pendant plus de dix ans vaut :
	
	\hspace{5mm}$p=1-P(\text{\og les deux sont défaillantes \fg})$.
	
	Par indépendance, $p = 1 - P(T \pp 10)\times P(T \pp 10) = 1-\left(1-\e^{-0,25\times10}\right)^2 \approx \Arrondi[3]{1-(1-exp(-0.25*10))**2}$ au centième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{5mm}

\begin{crmq}[Pluriel,Compteur=false,SousTitre={https://fr.wikipedia.org/wiki/Fiabilité}]
{\poltuto Les prédictions de fiabilité ont nécessairement un caractère probabiliste, car elles nécessitent la connaissance du taux de panne de chaque composant. Ces taux de panne étant obtenus sur des échantillons forcément limités en taille, leur valeur est gouvernée par les lois de la statistique (intervalles de confiance notamment). La théorie mathématique de la fiabilité consiste donc en une application particulière de la théorie des probabilités aux problèmes de durée de fonctionnement sans incidents.\\
L’approximation la plus courante, surtout en électronique, consiste à supposer la distribution exponentielle des pannes des composants ; en particulier, cela permet d'additionner les taux de panne pour les sous-ensembles non-redondants. La fiabilité et la disponibilité des groupements redondants de sous-ensembles non-redondants peuvent ensuite être calculées à l'aide des processus de Markov. La méthode de prévision de la fiabilité des systèmes électroniques nommée FIDES en est l'exemple concret.\\
Dans la pratique, la distribution des taux de pannes s'éloigne souvent de l'exponentielle : c'est le cas, pour certains équipements, en début de vie (rodage) et en la fin de vie (usure). Le loi exponentielle n'est en général pertinente que pour l'électronique, mais elle est souvent utilisée dans d'autres domaines par simplification.\\\\
FIDES est un guide permettant de réaliser des calculs de fiabilité prévisionnelle pour les composants et systèmes électroniques. Cette évaluation est généralement exprimée en FIT (nombre de défaillances pour 10\up{9} heures) ou MTBF (temps moyen entre pannes). Ces données de fiabilité sont à la base des études de maintenabilité (dimensionnement des stocks de maintien en conditions opérationnelles), de disponibilité et sécurité.}
\end{crmq}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick,->,>=latex] (0,0)--(12,0) ;
		\draw[very thick,->,>=latex]  (0,0)--(0,5) ;
		\draw (12,0) node[above,font=\small] {$t$} (0,5) node[above,font=\small] {Taux de défaillance} ;
		\draw[very thick,red] (0.5,4.5) to[out=-85,in=180] (2.5,1) -- (7.5,1) to[out=5,in=-92] (11.5,4) ;
		\draw[teal,very thick,densely dashed] (2.5,0)--++(0,4.5) (7.55,0)--++(0,4.5) ;
		\draw[CouleurVertForet,very thick,<->,>=latex] (2.5,2.15) --(7.55,2.15) node[midway,above] {Maturité} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Durant la période de maturité d'un équipement, $\lambda$ est constant en sensiblement constant. C'est le champ d'application de la loi exponentielle qui repose sur l'hypothèse $\lambda=\text{constante}$.
\end{cillustr}

\end{document}